---
title: 'Forçage radiatif'
backDescription: "Le forçage radiatif est la mesure du déséquilibre entre l'énergie qui arrive chaque seconde sur terre et celle qui repart. Il vaut 3,8 W/m² (Watt par m²) pour l’effet de serre et - 1 W/m² pour les aérosols, soit 2,8 W/m² en tout."
wikiUrl: 'https://wiki.climatefresk.org/index.php?title=Fr-fr_adulte_carte_15_for%C3%A7age_radiatif'
youtubeCode: 'WYpGFCtFuNg'
instagramCode: 'COie1nbIojF'
lot: 3
num: 15
---

Sur le graphique principal, on voit les différentes composantes du forçage radiatif de 1750 à nos jours (en variation par rapport à la situation d'équilibre de 1750 : forçage radiatif = 0) : dans la partie du haut, les effets réchauffants (forçage radiatif positif), dans la partie du bas, les effets refroidissants (forçage radiatif négatif). L'effet de serre (CO2 + Other WMGHG (autres GES) + Trop O3 (ozone troposphérique)) représente un forçage positif de 3,8 W/m^2. Il est donc dans la partie supérieure du graphique. Les aérosols (Effet direct + effet indirect) et les volcans et le changement d'affectation des sols ont un effet refroidissant, et sont donc dans la partie inférieure du graphique. Pour plus de détail sur ce graphique, voir le détail poste par poste en fin de page. Le graphe secondaire de droite représente le forçage radiatif sur deux siècles et demi (historique et projections). Dans le 6e rapport du GIEC, le forçage radiatif vaut 2,8 W/m^2. Les valeurs du forçage en 2100 ont donné leur nom aux 5 scénarios du GIEC (SSP1-1.9 ; SSP1-2.6 ; SSP2-4.5 ; SSP3-7.0 ; SSP4-8.5). On retrouve les couleurs de ces scénarios dans les graphiques des cartes n° 5, 11, 15, 21, 22 et 24. Pour plus de détail sur ce graphique, voir la fiche thématique sur les scénarios RCP.
